---
latex config: oblivoir
use xelatex: yes
base header level: 3
ks prep: yes 
title: 달러 사인으로 수식을 표현한다
author: Nova de Hi
date: 2018/03/29
---

```{=latex}
\begin{abstract}
```

멀티마크다운 최신 버전에서 인라인 수식을 \$와 \$ 사이에 입력할 때 한글 조사가 붙으면 적절하게 변환되지 않는 문제에 관하여 ktug 위키에서 이루어진 토론을 요약한다. 이를 바탕으로 `mymmdf2pdf`라는 스크립트를 작성하였다.

```{=latex}
\end{abstract}
```



{{TOC}}

# 개요

## 문제

[ktug wiki의 MultiMarkdown 페이지](http://wiki.ktug.org/wiki/wiki.php/MultiMarkdown)에서 토론이 이루어졌다.

1. 행중수식(in-line math)을 `\\(`와 `\\)`으로 둘러싸는 것 외에 `!$`와 `!$`로 표현해도 처리할 수 있도록 최근 multimarkdown의 기능이 추가되었다고 한다.
2. 그러나 닫는 `!$`에 공백이나 기호문자가 아닌 한글 조사를 잇대어붙여야 할 때에 수식으로 잘 변환되지 않는 문제가 있다.
3. 한편, [Typora](https://typora.io)나 [Texts](http://texts.io)와 같은 마크다운 에디터로 문서를 작성할 적에 수식 문단은 `\\[`과 `\\]`이 아니라 `!$!$`로 표현하게 되므로 멀티마크다운이 처리하게 하려면 약간의 변환이 필요할 뿐더러, 행중 수식의 경우에 한글 조사의 문제가 여전히 작용한다.

요컨대 수식 표현에서 달러사인(`!$`)을 쓰려할 때 한글 문서에서도 이를 문제없이 처리할 방법이 없는가에 대한 토론이었다.

## 토론의 결과

### (1)

 `!$`로 표현된 행중수식에 조사를 붙일 때 임의의 여분표기(`!`)를 추가해두었다가 컴파일 과정에서 이를 일괄변환하자는 아이디어가 제시되었다. 

```
!$a^2+b^2=c^2!$!이라는 식
```

위와 같이 입력해두면 이것을 `mmd2tex` 처리하여 얻는 `.tex` 파일에 대하여

```
sed 's/\!$!/\!$/g' <test.tex >test2.tex
```

과 같이 변환하는 과정을 `mmd2pdf` 과정에 추가한다는 것이다.

### (2)

한편 이왕 `sed`를 사용하는 거라면 아예 `!$...!$` 부분을 `\\(...\\)`로 regex 치환하는 것이 가능할 터이니 원본 `.md` 파일로부터 이 치환을 적용한 `.md`를 만들어내고 이것을 컴파일하면 되지 않느냐는 제안도 나왔다. 여기에 사용할 `sed` 명령의 예제는 다음과 같이 주어졌다. (행나눔은 보기 편하라고 한 것으로 실제로는 한 줄이다.)

```
sed -e 's/\\\!$/DOLLARSIGN/g;	
        s/\!$\([^!$]*\)\!$/\\\\\(\1\\\\\)/g;
        s/DOLLARSIGN/\\\!$/g' 
        <"!$1" >"!$filename._md"
```

이렇게 치환된 `!$filename._md`에 대하여 `mmd2pdf`를 적용한다.[^1]



[^1]: 명시적으로 달러 사인을 입력하려면 백슬래시를 붙여서 `\$`와 같이 하여야 한다. 이렇게 입력된 문자를 잠시 임시 문자열로 바꾸어두었다가 복원하라는 명령이 포함되어 있다.



### (3) 

더 나아가, Typora같은 에디터에서 마음놓고 멀티마크다운 문서를 작성할 수 있도록 별행수식의 변환도 추가하자는 데까지 이르렀다. 

# mymmd2pdf 스크립트

이상의 토론을 바탕으로 나는 `mymmd2pdf` 스크립트를 작성하였다. 이 스크립트는 Linux나 Mac OS X에서 실행되는 것으로 `mmd2pdf`를 수정한 것이다. 이제 Typora, Texts 등에서 만든 멀티마크다운 파일이 `test1.md`라면, 

```
mymmd2pdf test1.md
```

이 명령만으로 `test1.pdf`를 간단히 얻을 수 있다. 

이 스크립트의 아이디어의 핵심은 원본 파일에는 수식이 모두 `$`로 입력되어 있더라도 컴파일할 때 이것을 모두 안전한 `\\(`, `\\)` 등으로 *치환하여 처리한다*는 것이다.

그런데 이 방법은 한 가지 부작용이 있었으니, 코드 블럭에서 사용한 `!$`도 한꺼번에 변환된다는 것이었다. 코드 블럭 내부의 `!$`는 그 모양대로 보존되어야 한다. 이 문제를 해결하기 위하여 코드 블럭 안에 오는 `!$`의 앞에 느낌표를 붙여서 구별하게 하였다. 대체로 코드 블럭에 verbatim으로 달러 사인을 써야 하는 경우가 그렇게 많지는 않을 것으로 생각한다.

## ks prep 메타데이터

이 스크립트는 실행 시에 `ks prep`이라는 메타데이터를 검사한다. 만약 이 값이 `yes`로 되어 있다면 다음과 같은 일을 행한다.[^2][^3]

1. `!$`로 입력된 행중 수식을 `\\(`와 `\\)` 수식으로 치환한다.
2. `!$!$`로 입력된 별행수식은 `\\[`와 `\\]`으로 치환한다.
3. `\$`로 입력된 것은 보존한다.
4. code block 안에서 `!!$`로 입력된 것은 `!$`로 치환한다.

[^2]: 본문의 주제와 직접 관계있는 것은 아니지만 첨부된 `mymmd2pdf` 스크립트는 `use lualatex` 메타데이터를 인식하여 `Lua\LaTeX{}`{=latex}으로 컴파일하게 하는 기능이 추가되어 있는 버전이다.
[^3]: 마찬가지로 본문의 주제와 직접 관계없는 것인데, `@@@`를 하나의 행으로 입력하면 그 부분에서 `\bigskip`을 삽입해주는 기능도 포함하고 있다.

`ks prep` 메타데이터가 지시되지 않으면 이 동작을 행하지 않는다.

이로써, 행중 수식을 간편하게 `!$`로 입력하는 것은 물론이고 Typora에서 수식이 포함된 문서를 작성하는 것도 가능하게 되었다고 할 수 있다.

## Windows에서는?

이 해법은 전적으로 Linux나 Mac OS X를 위한 것이다. 윈도우즈에서는 어떻게 할 것인가?

regex 치환 자체는 PowerShell로 할 수 있다고 하니 이 방법을 적용하든가, 아니면 요즘 뜨는 [Windows Subsystem for Linux (WSL)](https://www.dropbox.com/s/a4r5wgof9hh2rcj/WSL_texlive.pdf?dl=0)로 얻을 수 있는 `bash` 셸에서 sed를 사용하면 될 터이다.

# 예문

테스트를 위한 예문이다.

@@@

복소수 $z$가 다음과 같다고 생각하자.
$$
z=\cos x+ i \sin x
$$
양변을 $x$에 대해 미분하면, $\frac{dz}{dx}= -\sin x + i \cos x$가 된다. $i^2=-1$이므로 
$$
\frac{dz}{dx}= i^2\sin x+ i \cos x= i (\cos x + i \sin x) = iz.
$$
양변을 정리하여 적분하면
$$
\begin{aligned}
\frac1z \frac{dz}{dx} &= i \\
\int \frac1z dz &= \int i dx \\
\ln z &= ix + C.
\end{aligned}
$$
$C$는 적분상수이다. $x=0$일 때 $\ln z= C$이고 $z\,\vert_{x=0}=\cos 0+ i \sin 0 = 1$이므로 $C= \ln 1 = 0$이다. 따라서, $\ln z = i x$이고 $z=e^{ix}$이므로,
$$
e^{ix} = \cos x + i \sin x
$$
이다. 

